  \documentclass[final,letterpaper,oneside,authoryear,11pt,singlespace,spanish]{ezthesis}
\input{Macros.tex}

\newcommand{\qed}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

\author{César Cerda Rifo}
\title{Detección y caracterización de exoplanetas mediante un híbrido de los algoritmos rsm-paco en observación directa\\
    Curso de AnteProyecto de Título}
\degree{Ingeniería Civil Informática}
%\degree{Ingeniería en Ejecución en Computación e Informática}


\supervisor{Tatiana Gutiérrez-Bunster y Alejandro Valdés Jiménez}
\institution{Universidad del Bío-Bío, Chile}
\faculty{Facultad de Ciencias Empresariales}
\department{Departamento de Sistemas de Información}


\begin{document}
\hyphenation{com-pu-ta-dor}
\cleardoublepage
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
%% En esta secci'on se describe la estructura del documento de la tesis.
%% Consulta los reglamentos de tu universidad para determinar el orden
%% y la cantidad de secciones que debes de incluir

%% # Portada de la tesis #
%% Mirar el archivo "titlepage.tex" para los detalles.

\include{titlepage}

%% # Prefacios #
%% Por cada prefacio (p.e. agradecimientos, resumen, etc.) crear
%% un nuevo archivo e incluirlo aqu'i


%\include{resumen}
%\input{capitulos/resumen}
%\input{capitulos/dedicatoria}
%\input{capitulos/acronimos.tex}

\tableofcontents
%\listoffigures
\renewcommand{\listfigurename}{Índice de Figuras}
\listoffigures
\renewcommand{\listtablename}{Índice de Tablas}
\listoftables

\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\acrodef{VB}{Visula Basic}
\acrodef{FP}{Formación Profesional}
\acrodef{SIDA}{Síndrome de Inmunodeficiencia Adquirida}

\chapter{Presentación del área}  \label{cap:introduccion}
\input{capitulos/1introduccion}

\chapter{Bases Teóricas y Antecedentes en los que se basa la Investigación} \label{cap:marco_teorico}
\input{capitulos/2marco}

\chapter{Estado del Arte} \input{capitulos/3estado}
\label{cap:estado_del_arte}

\chapter{Desarrollo del Trabajo} \label{cap:metodologia}
\input{capitulos/4metodologia}

%\chapter{Resultados}  \label{cap:aplicacion}
%\input{capitulos/5resultados}

\chapter{Conclusiones y Planificación Futura} \label{cap:conclusion}
\input{capitulos/6conclusiones}

\bibliographystyle{Thesis}
% \bibliography{bibfile}
\bibliography{bibliografia}




\appendix

\chapter{Plan de Trabajo y Carta Gantt}
\section{Plan de Trabajo}
\label{sec:plan_trabajo}

El siguiente plan de trabajo detalla las actividades planificadas para la finalización del proyecto, con una duración de cinco meses para el segundo semestre.

\begin{itemize}[leftmargin=*,labelsep=0.5cm]
    \item \textbf{Mes 8 (Agosto): Desarrollo Final de Algoritmos y Benchmark Inicial}
    \begin{itemize}
        \item Implementación de mejoras en PACO (CUDA, VIP).
        \item Implementación de RSM con Inferencia Variacional (PyTorch/Pyro).
        \item Realización de benchmarks iniciales y comparativos de los algoritmos mejorados versus versiones base.
        \item Análisis de rendimientos y limitaciones de las implementaciones individuales.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Mes 9 (Septiembre): Integración del Pipeline Híbrido}
    \begin{itemize}
        \item Desarrollo y ensamblaje del pipeline híbrido RSM-PACO.
        \item Optimización avanzada del manejo de memoria GPU y flujo de datos.
        \item Calibración y ajuste del pipeline con datos sintéticos.
        \item Implementación de pruebas unitarias y depuración del sistema integrado.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Mes 10 (Octubre): Validación y Evaluación}
    \begin{itemize}
        \item Implementación de métricas de desempeño (FDR, MDR, análisis ROC).
        \item Ejecución de benchmarks de rendimiento para el pipeline completo.
        \item Validación del método propuesto con datos reales de telescopios (SPHERE/VLT, JWST).
        \item Análisis de sensibilidad y robustez del método híbrido.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Mes 11 (Noviembre): Documentación Técnica y Redacción del Informe Final}
    \begin{itemize}
        \item Redacción del informe final del proyecto de título.
        \item Documentación técnica completa del código fuente desarrollado.
        \item Comparación sistemática del pipeline híbrido con técnicas del estado del arte.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Mes 12 (Diciembre): Presentación y Defensa de Título}
    \begin{itemize}
        \item Preparación de la presentación oral para la defensa de título.
        \item Práctica y ajuste de la exposición.
        \item Defensa formal del proyecto de título.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\label{anexo:Gantt}
\input{anexos/gantt.tex}

\end{document}
